<cesDoc id="sin-w-news-home-ravaya-142" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-ravaya-142.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>ඔස්ලෝ සිට වන්නිය දක්වා</p>

<p>නෝර්වේජියානු සාම නියෝජිත එරික් සොල්හෙයිම් මහතා ප්රභාකරන්
මුණගැසීමේ සිද්ධිය, රටක අභ්යන්තර කටයුතුවලට විදේශ ඇඟිලි ගැසීමක්ය යන හාහෝව
මේ දිනවල ප්රධාන ප්රවෘත්ති මාතෘකාව වී තිබේ. මේ චෝදනාව නගන අයම තවත් අවස්ථාවක
නෝර්වේ තානාපති පමණක් නොව, ලංකාවේ වෙනත් විදේශ තානාපතිවරුන් ද හමු වී අපේ
ජාතික ප්රශ්නය ගැන සාකච්ඡා කර තිබෙනු ුටුවෙමි. එසේ හමු වී තිබුණේ එරික් සොල්හෙයිම්
එන්නටත් පර ය. විදේශ මැදිහත්වීම් අප අපේක්ෂා නොකරන්නේ නම් ඔවුන්ට ගොස් අපේ ටීනඩුව'
කියන්නේ කුමටදැයි මට නොතේරේ. ඇතැමුන් කී පරිදි එරික් සොල්හෙයිම් වන්නියට ගොස්
තිබුණේ අපේ ආණ්ඩුවේ පවා අනුදීනුමකින් තොරව ය. මේ බොළඳ කතා ඉවහල් වන්නේ
මිනිසුන් ඇවිස්සීමත්, පටු දේශපාලන වාසි ලැබීමත් සඳහා පමරෑ.</p>

<p>රටක අභ්යන්තර කටයුතුවලට විදේශ මැදිහත්වීම යන කාරණය අද සාකච්ඡාවලට
පමණක් සීමා වන්නේ නැත. ඉන් එහා, ඍජු බලය පෑම ද යුක්ති සහගත පුන්ථල්් ජගත්
අයිතියක් වශයෙන් පාවිච්චියට ගැනෙන අවස්ථා අපමණ ය. එදිනෙදා ලෝක තොරතුරු ගැන පුවත්
පත් මාර්ගයෙන් වත් කියවන අයට නම් මෙය අරුමයක් නොවේ. රටේ අභ්යන්තර කටයුතුවලට විදේශ
බලවතුන් ඇඟිලි ගැසීම යන මේ අඳෝනාව සදාම් හුසේන් කී වාරයක් කියා ඇත්ද? ගඩාපි මේ
තර්කය මොන තරම් වාරයක් ගෙනහැර පා ඇත්ද? ඉතාම මෑතක දී යුගෝස්ලාවියානු නායකයා උදේ
හවා මන්ත්රයක් සේ ජප කළේ ද මේ සූත්රයමයි. එහෙත් මෙකී රටවල්වලට සාකච්ඡාවලින් නොව
වෙඩි උණ්ඩවලින් ම විදේශ රටවල් මැදිහත් විය. මීට වෙනස් ව සීතල යුද්ධ සමයේ දී ඇමරිකාව සහ
සෝවියට් රුසියාව යන බලවතුන් දෙදෙනා මත්. ඊට අඩු ලංසුවේ වෙනත් බලවතුනුත් තම තමන්ගේ
මැදිහත්වීම් ටීසාමකාමී' ලෙස ලෝකය පුරාම පවත්වාගෙන ගිය සැටි අපි දනිමු. රටක ස්වෛරීත්වය
යනු දේව වරමකින් ආ දෙයක් හෝ ප්රදානය කෙරණු දෙයක් නොව, එය පවතින්නේ රාජ්ය
සමූහයක අන්යොන්ය සහ සම්බන්ධී පැවැත්මක් මත ය. මේ නිසා එක රටක ස්වෛරීත්වයක ටීපරම' බව
තවත් එක රටක නොව සෙසු රාජ්ය පද්ධතියේ ම ටීඅවශ්යතා' අනුව තීන්ු වීම, ඉස්සර කෙසේ
වෙතත් අද නම් අරුමයක් නොවේ. නූතන ජගත් රාජ්ය තාන්ති්රික ක්රමය තුළ අපේ අභ්යන්තර
කටයුතුවලට අනුන් ඇඟිලි නොගැසීම යන ප්රතිපදාව දේව භාෂිතයක තත්ත්වයෙන් අද පිළි
නොගැනෙන්නේ එබැවිනි.</p>

<p>අනිත් අතට කැරැල්ලක් හෝ ත්රස්තවාදයක් මර්දනය කිරීමට කිසියම් රජයක්
විදේශ රටක ආධාර ලබාගැනීම යනු දෙවන රට පළමු රටේ අභ්යන්තර කටයුත්තකට මැදිහත්
කරගැනීමක් නොවේද?. කොටි සංවිධානය පරාජය කිරීමට විදේශ රටවල ආධාර ඉල්ලීම එවිට
වැටෙන්නේ මොන ගණයට ද? මේ කියන ස්වෛරීත්වය ඉතා මුග්ධ අන්තයක් කරා ගෙන යන ඇතැම්
රටවල් තම රටවල ස්වභාවික ව්යසනයන්හි දී පවා (ජල ගැලීම්, භූමි කම්පා වැනි) ජාතික
ආඩම්බර කමට විදේශ ආධාර ප්රතික්ෂේප කළ අවස්ථා තිබේ. එහෙත් එම රටවල්ම සිය රටේ
කැරැල්ලක් මතු වූ විට එය මර්දනය කිරීම සඳහා විදේශ ආධාර ගැනීමට මැලි නොවෙති. අපේ රටේ
අභ්යන්තර කටයුතුවලට මැදිහත් නොවන්නැයි නෝර්වේ රටෙන් අද ඉල්ලා සිටින ඇතැම් අයගේ
ඉතිහාසය, සමාජවාදී රටවල් පැමිණ අපේ 71 නැගිටීම බේරාගනිතිය යන පටු සිහිනයක කොටු
වී සිටි කාලයක් ද විය. එහෙත් එදා ඒ සමාජවාදී රටවල් ආවේ ඒ කියන නැගිටීම බේරාගැනීමට
නොව, නැගිටීම මර්දනය කරමින් එවකට පැවති සමගි පෙරමුණ ආරක්ෂා කිරීමට ය.</p>

<p>ජනාධිපතිතුමිය අද මුහුණ දී සිටින බරපතල උභතෝකෝටිකයක් වෙයි.
යුද්ධය ජයගත නොහැකි බව ඇය දනී. එහෙත් සාමකාමී විසඳුමකට අවශ්ය ආණ්ඩු බලය ඈට නැත.
ඈට සිුවුණේ ආණ්ඩුවක් ගැටගසා ගැනීමටයි. මුලින් ඈ සිතුවේ සිය පැවැත්ම ගැන ය. ඒ
සඳහා එන ඕනෑම කෙනෙකු සමග ආණ්ඩුවක් අටවා ගැනීමේ කිසි පරහක් ඈට නොපෙනුරෑ. එහෙත්
එසේ ආණ්ඩුවක් අටවා ගැනෙන්නේ යුද්ධය අවසන් කිරීමට නම්, ඕනෑම කෙනෙකු සමග
ආණ්ඩු අටවා ගැනීමෙන් එය කළ හැකි වන්නේ නැත. මෙය ශ්රී ලංකා නිදහස් පක්ෂයෙන්
බාහිර හවුල්කරුවන්ට පමණක් නොව, පක්ෂය තුළ ම සිටින ඇතැම් කොටස් සම්බන්ධයෙන්
ද බරපතල ප්රශ්න අනාගතයේ දී මතු කරන්නට බොහෝ විට ඉඩ තිබේ. මහජන එක්සත් පෙරමුණ යනු
සිංහල ජාතිවාදය අවස්ථාවේ හැටියට කර පින්නා ගැනීම ගැන කුප්රකට දේශපාලන පක්ෂයකි.
යුද්ධය සම්බන්ධයෙන් ගන්නා දේශපාලන විසඳුමක තීරණාත්මක අවස්ථාවක දී මේ පක්ෂ ඈට එරෙහිව
අවි අමෝරා සිටිනු ඇත. ඊපීඩීපී සංවිධානය යනු දෙමළ ජනතා පදනමක් ඇති පක්ෂයක් නොවන
බව අංක ගරෑතයෙන් වුව මැන බැලිය හැක. එපමණක් නොව එම සංවිධානය යුද්ධය තුළ
ගොඩනැගුණු ඒ මත්තේ ම යැපෙන සංවිධානයක් බව කීම අතිශයෝක්තියක් නොවේ. යුද්ධය
අවසන් වූ දවසකට ඩග්ලස් දේවානන්ද කෙනෙකු බරපතල දේශපාලන චරිතයක්වීමට ඉඩක් නැත. එවැනි
පක්ෂයක් කටින් කුමක් කීවත් කි්රයාවෙන් නම් යුද්ධ තත්ත්වයටක මිස විසඳුමකට දායක වෙතැයි
සිතීම අසීරු ය.</p>

<p>ජනාධිපතිතුමියගේ පක්ෂය ඇතුලේ ම තත්ත්වය ද මීට දෙවෙනි නැත. මේ වන
විට නොයෙකුත් මැති ඇමතිවරු නෝර්වේ මැදිහත්වීම ගැන ප්රසිද්ධියේ ම විවේචන එල්ල කොට
තිබේ. අද වන විට බුද්ධ ශාසන නියෝජ්ය ඇමතිවරයා ද මේ මැදිහත් වීමට එරෙහිව කරලියට විත්
සිටියේ ය. වඩාත් බරපතල වන්නේ අගමැති රත්නසිරි වික්රමනායක මහතා ප්රසිද්ධියේ ම කරන
හිතුවක්කාර ප්රකාශයන් ය. නෝර්වේ නියෝජිතයා ගේ ගමන ගැන කිසිවක් නොදන්නා ගානට ඔහු
හතර බීරි කතා කීවේ ය. අනිත් අතට සංඝයා වහන්සේ ගේ අනුමැතියකින් තොරව කිසි
ආණ්ඩු ක්රම ව්යවස්ථාවක් සම්මත කරගන්නට ඉඩ නොදෙන බවට ද වීර කතා දෙඩවේවේ ය. ඔහු අගමැති
ධූරයට පත් කෙළේ ම සිංහල ජාතිකවාදී කොටස්වලත්, සංඝ රත්නයේත් ආශිර්වාදය
ලබා ගැනීමට යැයි ඇතැම්හු පෙන්වා දෙති. සත්ය එය නම් තත්ත්වය වඩාත් බරපතල ය. මේ
කොටස්වල ආශිර්වාදය ගැනීම සඳහා දීමට සිුවන ු අනිත් අතට ඕනෑම බලය බෙදාහැරීමේ විසඳුමක්
දියාරු කිරීමට පමණක් ම ඉවහල් වන බැවිනි.</p>

<p>මගේ මතකයට එන්නේ ඉන්ු ලංකා ගිවිසුම කාලයේ ආර්. පේ්රමදාස
අගමැතිවරයා මෙි.ආර්. ජයවර්ධන ජනාධිපතිවරයා සම්බන්ධයෙන් අනුගමනය කළ කි්රයාමාර්ගයයි.
අගමැතිවරයා එදා ප්රසිද්ධියේ ම ඉන්ු ලංකා සම්මුති කි්රයාවලියෙන් ුරස් වී සිටියේ ය.
ඇතැම් අවස්ථාවක වර්ජනය පෑම් ද කලේ ය. අවසානයේ මෙි.ආර්. ජයවර්ධන ගේ ඇවෑමෙන් ඔහු බලය
ගත් කල ඒ කියන ඉන්ු ලංකා සම්මුතිය කටුගෙට යවන්නට ද වැඩ කළේ ය. හැබැයි ඔහු
රත්නසිරි වික්රමනායක මහතාට වඩා ඍජු මතයක සිටි බව නම් පැහැදිලි ය. තමාට එපා වූ දේ ඔහු
රටටම එපා කළේ ය. රත්නසිරි වික්රමනායක අගමැතිවරයාට එදා අගමැති පේ්රමදාස දීරූ
තත්ත්වය සිය පක්ෂය තුළ නැත. එදා ජනාධිපති මෙි.ආර්. ජයවර්ධන සිටියේ පක්ෂයෙන් විශ්රාම
ගන්නා තත්ත්වයේ ය. වර්තමාන ජනාධිපතිතුමිය තව බොහෝ ුරක් යාමට නියමිත ය. මේ නිසා
දේශපාලන විසඳුමක අවකාශය ඒ පැත්තෙන් එදාට වඩා අද පුන්ථල්් බව පෙනේ.</p>

<p>මෙය තවත් සාධණීය අවදියකට ළඟා කරගත හැකි වන්නේ පවතින තත්ත්වය
තුළ දේශපාලන විසඳුමකට යා හැකි සෑම පියවරක් ම අනලස්ව ගැනීමෙනි. විදේශ රටවල් ගණනක
මැදිහත්වීම ඒ අර්ථයෙන් ඉතා සුභදායක සාධකයකි. එක රටක් වෙනුවට අද රටවල් කිහිපයක් ම
අපේ රටට ටීඇඟිලි ගසන්නට' කැමැත්ත පළ කොට තිබෙනවා පමණක් නොව එසේ කිරීමට මේ වන
විට යම් යම් පියවර ද ගෙන තිබේ. අද ජනාධිපති තුමිය කළ යුත්තේ මේ අවස්ථාව ගිලිහෙන්නට
නොදී දීඩිව අල්ලා ගැනීමයි. මෙතෙක් කල් කොටි සංවිධානයට එරෙහිව නැගුණු මූලික චෝදනාවක්
වුණේත්, කොටි සංවිධානය රජයට එරෙහිව නැගූ ප්රධාන චෝදනාවක් වුණේත් පොරොන්ු
පරිදි වැඩ නො කරන්නේ ය යන්නයි. සාකච්ඡාවේ දී සහ සම්මුතියේ දී ගත් ස්ථාවරයන්ට පටහැනිව
වැඩ කරන්නේය යන්නයි. දීන් රටවල් ගණනාවක් ම මෙහි පාර්ශවකරුවන් වන විට, ඊටත් වඩා
ඒ සියලූ පාර්ශවකරුවන් යම් යම් මට්ටම්වලින් අදාළ දෙපාර්ශ්වයට ම බලපෑම් කළ හැකි
තත්ත්වයක සිටින විට ඉස්සර මෙන් අනිකා දෙසට ඇඟිල්ල දිගු කොට වරද පැටවීමේ අවසරය
ඇහිරෙනු ඇත. ජාත්යන්තර නිරීක්ෂණය සහ සහභාගිත්වය වඩාත් වැදගත් ව්නනේ ඒ අර්ථයෙනි.</p>

<p>කෙසේ වෙතත් ඕනෑම දේශපාලන විසඳුමක වඩාත් ුෂ්කර ප්රශ්නය වශයෙන්
ඉස්මත්තට එන්නේ බලය බෙදාහැරීම සහ කැඩී වෙන්වීම යන කාරණා දෙක පැහැදිලිව නිර්ණය කෙරෙන
කඩඉම කුමක්ද යන්න තීරණය කිරීමේ දී ය. වැඩියෙන් බලය බෙදා හරින තරමට කැඩී වෙන්වීමේ අවකාශය
වැඩිය යන ජනපි්රය තර්කයක් තිබේ. මේ කාරණය ගැන ම ලෙනින් කී එක් ජනපි්රය උදාහරණයක් නම්
විවාහ සම්මුතියකට දික්කසාද අයිතිය ඇතුරෑ කළ පමරෑන් විවාහ නො කැඩෙන බව ය. ඒ තරම් ුරට
අප යා යුතු ද නැත. අදාළ සම්මුතියක් තුළ මේ කියන කැඩී වෙන්වීමේ අයිතිය නෛතිය
බලයක් වශයෙන් ඇතුළත් කළ යුතු ය. යනුවෙන් මෙතෙක් කිසිවෙක් ඉල්ලා නැත. ඒ
නිසා කැඩී වෙන්වීමේ අයිතියක් නැත ය යන පුන්ථල්් කොන්දේසිය යටතේ ම වුව බලය බෙදාහැරීමේ
වැඩ පිළිවෙළක් ඇතිකර ගැනීමට බාධාවක් නැත. කළ යුතුව ඇත්තේ ප්රායෝගික
මට්ටමෙනුත් එය එසේ වන්නේද යන්න පිළිබඳ සහතිකයක් ඇති කරගැනීමයි. ඉන්දියාව ප්රමුඛ
විදේශ රටවල් කිහිපයක අධීක්ෂණය සහභාගිත්වය අවශ්ය කරන්නේ ඒ අර්ථයෙනි.</p>

<p>ගාමිණී වියන්ගොඩ </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>